【首宗丁權覆核案開審】李柱銘：大部分港人都是受害者 劉業強：嚴重挑戰原居民合法傳統權益

首宗挑戰原居民丁權司法覆核案，今日在高等法院開審。代表申請方的資深大律師李柱銘指，政府對丁屋政策，一直採取「議而不決」的態度，但申請方認為丁屋政策違憲及歧視女性，政府亦沒有履行《基本法》第7條，即為所有香港人的福祉管理、使用、開發香港土地。鄉議局主席劉業強今早到庭旁聽，表示抱積極樂觀的態度面對訴訟。

申請人郭卓堅在開審前被撤法援，社工呂智恆加入訴訟，同由資深大律師李柱銘、大律師譚俊傑及譚俊宜代表。李柱銘甫開庭便指，香港人等待這宗案件開審已久，因香港人都被丁屋政策所玩弄。李柱銘更笑言，從未處理過一宗官司，大部分港人都是受害者。

李柱銘指，丁屋政策從來只是一個行政政策，並沒有法定方案支持。而政府一直亦只採取「議而不決」的態度，避免處理有關政策。李柱銘指，感驚訝的是，面對日益嚴重的土地問題，他本以為政府會與申請人站在同一立場，但從政府方的陳辭看來，政府大部分立場均與鄉議局一致。

政府方及鄉議局均認為丁屋政策受基本法第40條保護，但李柱銘指第40條從未提及丁屋政策，亦沒有提及女性不被保護。李柱銘指出，沒有證據顯示基本法第40條保護男原居民的傳統合法權益。

而鄉議局另外爭議的基本法第122條，亦只是確保在基本法落實前已享有丁權的人士的權利不變，而122條指的是「香港原有鄉村居民」，李柱銘指出「香港」意指香港島、九龍及新界。李柱銘強調122條只為了讓村民能繼續居住在原有房屋，但絕沒有顯示政府是否有意繼續實行有關政策，政府亦沒有義務在回歸後繼續實行丁屋政策。

至於，鄉議局認為新界原居民的傳統合法權益可追溯至1898年前。但李柱銘指，清朝與英國政府的土地政策截然不同，難以比較。李柱銘表示，在清朝時期，任何人只要持有土地，均可隨意在該地建屋；清朝法律亦沒有禁止女性或非原居民持有土地，這亦是申請方及政府方的專家均同意的事實。

但至殖民地時期，英國政府將所有土地列為Crown Land，並要經過政府同意才能建屋，或以換地方式建屋。因此，兩個不同的系統不能作出比較。

劉業強今午在庭外發言，遇上本案申請人呂智恆。呂智恆向劉業強大聲叫道「我哋香港人絕對唔會向任何特權階級低頭」，劉業強未有理會。劉業強表示，鄉議局委員今日特意到庭旁聽及支持，因今次是新界原居民的合法傳統權益遇到最嚴重的挑戰，故鄉議局委員及80萬新界原居民都非常關注。

劉業強指本案的結果直接影響原居民及後代，但在此欲強調基本法第40條是證明新界原居民的傳統合法權益，是受香港特別行政區的保護，並是新界原居民一直相信的。鄉議局現階段不會對覆核結果作出評估，但抱積極樂觀的態度面對，且相信結果能掃除很多人對基本法40條不包括丁權的疑慮。

宜家啲人都賣丁，都冇咩人起完自己住返
應該禁止丁權啦

馬丁贏咗就爽，即刻斷晒啲丁

你都識講D人拎黎賣,無人自己住
禁賣咪得,話晒人地係原居民,無咩理由CUT晒人地本身有嘅野

佢地根本就冇，呢個只係70年代臨時政策!

圍頭又出鬼account

政府仲要利用鄉議局，緊係同佢地同一陣線

咩年代仲原居民

清算牛屎佬

g持

現有嘅繼續有
之後唔會有咪得

嗰班咪又係早小小大陸走難落嚟.
你估真係祖先係香港原始人咩.

正解

如果贏咗 應該好似dq咁
收番之前批個堆丁

呢單野可以去到好大，個人好希望郭生可以勝訴

有嘅，外國嗰啲萬9幾年前已經喺到嗰啲咪原居民，台灣嗰啲網到都好似話住咗8千年

呢鋪撐Martin

兩堆垃圾黑吃黑

冇香港人港英政府發展香港佢d爛地會值錢?咁多年黎班牛屎佬踎係新界又做過d咩，係度free ride成個城市咁撚多年，要還咩都還晒

美洲人都至少一萬年
薩米人都有三千幾年

丁權無左,新界D丁權地全部收歸政府?

英國佬遺留落來嘅政策

本身好多都係政府土地 起得丁屋嘅私地唔多

咁之前用政府土地轉俾丁權係唔係可以收回?繼續住就係非法佔用?

咁你拎得黎賣即係無真正需要啦（除左需要錢 ）
係cut嘢呀宜家不過係cut額外既嘢呀嘛
其他香港人乜都無你又唔講？
成日話咩香港法例保障牛屎仔權益
宜家就係討論廢除條條例呀嘛
人地就係要斬你隻手 你就一味強調隻手宜家係你既
都唔知咩邏輯

邊個畀錢畀膽去告狀

收回土地條例可以收埋你層樓添，但係都要按機制賠錢

點解佢地有特權？
澳洲土著有冇咁樣冇特權？

早得個少少都叫自己原居民面唔面紅

飯民一玩完,馬上做鳩班冇利用價值既牛屎佬
攬炒行動,正式開始

現在係假設丁權唔再存在下,丁權地會否直接變非法佔用?非法佔用仲使乜賠

澳洲土著喺澳洲4萬幾年，好多無用嘅地還咗俾佢哋

唔好妄想呢場官司會贏
政府同班牛屎佬大把利益輸送，政府點會敢得罪佢地？
以前淋病想搞牛屎佬啲僭建都搞唔掂
港共政府仲有釋法呢招
要搣走佢地條丁，靠法律無可能

究竟政府會企邊。

政府想郁班鄉紳好耐，但又唔夠抽，究竟會係想維穩重要，定剷除班惡霸圍頭佬?

宜家牛屎佬仲有咩利用價值？

港共政府會特登敗訴同居港權時一樣,現在無地俾支那人住,牛屎佬算D咩

牛屎佬here
其實大部份人都有丁，無地
得物無所用，賣比發展商

廢撚左個丁，有地就起得

含撚啦牛屎佬

唔想收返佢d丁既話
咪比全港市民人人有丁權囉

緊係表面幫牛屎佬,實質收佢地皮,你知女人幾撚少氣,仲要老女人

郁就一定郁到，問題係敢唔敢?

記得有個中學同學係圍村人，年年大時大節係村放煙花，孔明燈。有年幾個差佬入黎話唔俾放，結果成村人出曬人圍屌差佬。

林門鄭氏

賣丁唔得（黑市另計），冇地有丁根本冇用。
廢唔廢其實冇影響，除非有地，咁人地有地想起樓有丁其實冇問題。
利申：有丁

唔夠丁起，塊地太大

鄉議局個個都咁奶共，大家都係支那人，仲原乜撚嘢居民？搞新界獨立呀？

777好打啲定牛屎佬好打啲

屌你老母早就應該收返丁權啦,班仆街套丁賺到傻,明明個政策本身唔係為左俾佢地套丁黎賣

香港班土著係香港幾多年

支持李柱銘 打贏官司廢除丁權！等班鄉黑收皮

六百幾年?

最早個班咪宋朝 比盡得1千年
長洲個啲就真係原居民喇成3千幾年

最早果班900幾年
但問題係班村民好多真係有地契，就算取消左丁權，塊地都係屬於佢地（雖然好多山卡啦地方根本唔會發展）

between 其實好多人無發現一個問題，囤地佬就來來去去果班，你取唔取消佢都係咁有錢架啦，但無錢原居民就有好多，丁權本身係限制左好多原居民唔可以拎綜援排公屋居屋，如果取消就會忽然有一大批無錢村民出黎排公屋居屋，班老野就拎綜援

我意見係修改個制度係好過取消佢，最低限度不能轉讓買賣，咁你本身個原意係想村民個個家庭有屋住，唔係買賣嘛，個修改好合理啦。條村（政府劃界範圍）無地起屋係佢地的事，都好過多左批人出黎拖長條公屋隊，又多左人抽居屋啦

而家勁多人套丁 , 肥過豬頭

好似話最早係宋元

google見到張咁嘅嘢， 唔知啱唔啱.....

以前就話要種票

而家唔洗圍佬票西環仔女都夠當選

英國佬畀你嘅，如今英國佬都走左，丁權自然就唔存在

基本法根本就冇保證丁權，其實未必冇得打。林鄭仲要暗地裡好憎圍頭佬。lee鋪隨時放水俾佢贏都唔出奇

同埋有無人留意，全世界所有保障嘅原居民，都係同其他人根本唔同種，即係當權者係入侵者，所以俾佢哋保留，所以除非香港班牛屎佬話自己唔係中國人，其他人都係入侵者，唔係中國地方點解佢有特權

落咗喺基本法呢本皇法度
應該冇得打

依家咪就係打基本法無保障佢哋千秋萬世

最大讓步就係丁權禁止出租/售，轉讓，繼承，死咗要歸還

主動放棄丁權，可以半價買同原本丁地地價相近嘅樓，搬遷資助，免物業稅幾年

又係魚蛋論

終於有人發現重點

當年英國係入侵者，俾著數佢哋合理，但依家已經回歸祖國，仲想保留即係話祖國係入侵者

資產不能流通，仲叫資產？

新界佬以大局為重 放棄丁權吧！

共產

支持填海
唔洗比錢佢地